---
layout: post
title: "Flask项目笔记_2"
date: 2019-10-12
tags:
  - Flask
categories:
  - [项目, Flask]
  - [Python]
---

### 用户注册

* 选用[用通讯](https://www.yuntongxun.com/)进行短信验证码发送

* 几个注意点：

  * 图片验证码最好设置只能使用一次，即在从**redis**中取出后，要删除其数据，防止用户多次使用同一验证码
  * 短信验证码要设置发送间隔时间

* 密码加密时，采用的是**sha256**加密，但不能直接对密码进行加密，因为密码相同的话，其加密后的值就相同，有暴露的风险，所以在给密码加密时还需在读取到的密码中加一个**盐值(salt)**（即一串随机的字符串），然后在对其进行加密

  * 对密码操作，可以使用**werkzeug.security**模块中的**generate_password_hash, check_password_hash**两个方法，它们可以帮助我们对密码进行加密和校验，只需把用户输入的密码参数传入即可

* **@property装饰器**

  * 该装饰器会把所装饰的函数变成一个属性，属性名就为函数名，我们可以在**User**类中定义两个方法来定义两个方法，用这个装器，简化视图中对密码的操作处理

    ```python
     # 加上property装饰器后，会把函数变为属性，属性名即为函数名
        @property
        def password(self):
            """读取属性的函数行为"""
            # print(user.password)  # 读取属性时被调用
            # 函数的返回值会作为属性值
            # return "xxxx"
            raise AttributeError("这个属性只能设置，不能读取")
            
    # 使用这个装饰器, 对应设置属性操作
        @password.setter
        def password(self, value):
            """
            设置属性  user.passord = "xxxxx"
            :param value: 设置属性时的数据 value就是"xxxxx", 原始的明文密码
            :return:
            """
            self.password_hash = generate_password_hash(value)
    ```

    * 注意的是：两个函数名需一致，就算不要读取的属性，也必须定义出来，设置的属性的函数的装饰器是`函数名.setter`

* 接收保存完数据，需要保存登陆状态到**session**中

  ```python
  # 保存登录状态到session中
  session["name"] = mobile
  session["mobile"] = mobile
  session["user_id"] = user.id
  ```

* 操作数据库存储数据时，只要其中有一条数据保存出现问题，该次注册所有的数据都音**rollback()**

### 用户登陆

* 用户名与密码可以一起校验，校验失败时返回`“用户名或密码错误”`，以防止用户测试数据库中的用户信息

* 校验密码时，可以在**User类**中加一个方法来校验密码的正确性，在视图中直接调用,传入用户所输入的密码

  ```python
  def check_password(self, passwd):
          """
          检验密码的正确性
          :param passwd:  用户登录时填写的原始密码
          :return: 如果正确，返回True， 否则返回False
          """
          return check_password_hash(self.password_hash, passwd)
  ```

* 限制用户的IP登陆密码错误的次数：可以用**redis缓存**存储

  * **redis**中有个**incr**方法，该方法如果**redis**中无该条记录，就自动创建并把其值加1，有该记录就将值加1

    ```python
    redis_store.incr("access_num_%s" % user_ip)
    # 设置该条数据的缓存时间，即用户错误次数够后多少时间可以在次登陆
    redis_store.expire("access_num_%s" % user_ip, constants.LOGIN_ERROR_FORBID_TIME)
    ```

* 检查登陆状态

  * 因为登陆后会把用户信息存入**session**中，所以直接尝试从**session**获取用户信息，看有无数据

    ```python
    name = session.get("name")
    ```

* 用户退出

  * 直接清楚**session**中的用户数据即可

    ```python
    session.clear()
    ```

### 登陆装饰器

* 某些页面需要用户登陆后才能访问，可以在视图函数一开始来检测用户的登陆状态，但多个函数都写显得有点麻烦，这时可以把检测用户登陆状态的代码放入装饰器，用装饰器来实现

* 装饰器装饰的函数视图中可能会用到**user_id**，而在装饰器中已经获取后**user_id**，我们可以用**g对象**来存储数据 `g.user_id = user_id` ，然后在视图中想要获取时，直接 `g.user_id`即可

* 定义装饰器时，最好给内层函数在加一个装饰器`@functools.wraps()`，它可以确保该装饰器所装饰的函数的属性不会被改变

  ```python
  def login_required(view_func):
      @functools.wraps(view_func)
      def wrapper(*args, **kwargs):  # 接收不定长参数
          # 判断用户的登陆状态
          user_id = session.get("user_id")
          # 如果用户是登陆的，执行视图函数
          if user_id is not None:
              # 将user_id保存到g对象中，在视图函数中可以通过g对象获取保存的数据
              g.user_id = user_id
              return view_func(*args, **kwargs)
          else:
              # 如果未登录，返回未登录的信息
              return jsonify(errno=RET.SESSIONERR, errmsg="用户未登录")
      return wrapper
  ```


### 用户信息

* 图片存储
  * 存储到本地的问题：①磁盘满的问题  ②备份问题  ③多机存储问题  ④图片内容一样，名不一样，会存储多次，浪费空间  ⑤名字一样，内容不一样，后存储的会覆盖前一张内容
  * 解决方案：
    * 自己搭建文件存储系统
      * FastDFS：快速分布式文件存储系统，一般用于电商存放图片
      * HDFS ：Hadoop分布式文件系统，它可以存储各种文件
    * 选择第三方服务：如七牛云之类的

### 房屋模块

* 当获取城区信息时，得到的是一个字典对象，而我们传递给前端的是json格式的数据，字典对象是不支持转换成JSON的，所以我们还需把字典对象转成字典才行

* 这时可以把对象转换成字典的代码封装成一个方法放入房屋类中，在视图中直接调用就好

  ```python
  def to_dict(self):
          """将对象转换为字典数据"""
          user_dict = {
              "user_id": self.id,
              "name": self.name,
              "mobile": self.mobile,
              "avatar": constants.QINIU_URL_DOMAIN + self.avatar_url if self.avatar_url else "",
              "create_time": self.create_time.strftime("%Y-%m-%d %H:%M:%S")
          }
          return user_dict
      
  ############视图函数中########
  area_dict_li = []
      # 将对象转换为字典
      for area in area_li:
          area_dict_li.append(area.to_dict())
  
      # 将数据转换为json字符串
      resp_dict = dict(errno=RET.OK, errmsg="OK", data=area_dict_li)
      resp_json = json.dumps(resp_dict)
  
  ```

* **缓存机制**：首页的房屋列表和城区信息是会被用户频繁访问的，每次访问都要从数据库中读取的话，会比较慢，这时就可以在第一次查询时，把查询结果保存到redis 中，再次访问时，先查询redis中有无数据，若没有数据的话，在去查询数据库中的资料

  * 但其缺点也是比较明显的，因为redis和数据库是不同步的，所以无法实时的更新缓存数据，唯有redis该数据的有效期过了，或者更新数据库时，删除redis数据，才会重新的读取数据库更新缓存

### 房屋的搜索

* **时间的处理**：要确保接受到的时间数据格式正确，还有得判断下结束时间要大于起始时间

  * `datetime.strptime`模块：把字符串转到时间
  * `datetime.strftime`模块：把时间转到字符串

  ```python
  try:
          if start_date:
              start_date = datetime.strptime(start_date, "%Y-%m-%d")
  
          if end_date:
              end_date = datetime.strptime(end_date, "%Y-%m-%d")
  
          if start_date and end_date:
              assert start_date <= end_date
      except Exception as e:
          current_app.logger.error(e)
          return jsonify(errno=RET.PARAMERR, errmsg="日期参数有误")
  ```

* **查询处理**

  * 可以定义一个过滤条件的列表容器，然后将个各条件塞进去，然后在查询数据库

    ```python
    # 过滤条件的参数列表容器
    filter_params = []
    # 时间条件
    conflict_orders = None
    try:
        if start_date and end_date:
            # 查询冲突的订单
            conflict_orders = Order.query.filter(Order.begin_date <= end_date, Order.end_date >= start_date).all()
        elif start_date:
            conflict_orders = Order.query.filter(Order.end_date >= start_date).all()
        elif end_date:
            conflict_orders = Order.query.filter(Order.begin_date <= end_date).all()
    except Exception as e:
        current_app.logger.error(e)
        return jsonify(errno=RET.DBERR, errmsg="数据库异常")
    
    if conflict_orders:
        # 从订单中获取冲突的房屋id
        conflict_house_ids = [order.house_id for order in conflict_orders]
        # 如果冲突的房屋id不为空，向查询参数中添加条件
        if conflict_house_ids:
            filter_params.append(House.id.notin_(conflict_house_ids)) 
    # 区域条件
    if area_id:
        filter_params.append(House.area_id == area_id)
    # 查询数据库
    if sort_key == "booking":  # 入住做多
        house_query = House.query.filter(*filter_params).order_by(House.order_count.desc())
    elif sort_key == "price-inc":
        house_query = House.query.filter(*filter_params).order_by(House.price.asc())
    elif sort_key == "price-des":
        house_query = House.query.filter(*filter_params).order_by(House.price.desc())
    else:  # 新旧
        house_query = House.query.filter(*filter_params).order_by(House.create_time.desc())
    
    # 处理分页
    try:
        page_obj = house_query.paginate(page=page, per_page=constants.HOUSE_LIST_PAGE_CAPACITY, error_out=False)
    except Exception as e:
        current_app.logger.error(e)
        return jsonify(errno=RET.DBERR, errmsg="数据库异常")
    
    # 获取页面数据
    house_li = page_obj.items
    houses = []
    for house in house_li:
        houses.append(house.to_basic_dict())
    
    # 获取总页数
    total_page = page_obj.pages
    
    resp_dict = dict(errno=RET.OK, errmsg="OK", data={"total_page": total_page, "houses": houses, "current_page": page})
        resp_json = json.dumps(resp_dict)
    ```

  * `house_query.paginate()`：**paginate()**返回查询后的对象

    * 三个参数：**page**(当前的页数)，**per_page**(每页的数据量)，**error_out**(错误输出)

  * 在往`filter_params.append(House.area_id == area_id)`时，加进去的其实不是False和True，它加进去的是sql的查询语句![](https://FXHao.github.io/images/posts/flask项目/图4.png)

  * `==`实则为一个魔法方法，上面的相当于`House.area_id.__eq__(area_id)`，但该对象重写了`__qe__`方法，所以返回的是一条语句

### redis的pipeline

* 相当于一个管道，当多条redis语句要执行时，可能会有的成功，有的失败，这时就可以创建一个管道，一次性执行多条语句

  ```python
  # redis_store.hset(redis_key, page, resp_json)
  # redis_store.expire(redis_key, constants.HOUES_LIST_PAGE_REDIS_CACHE_EXPIRES)
  
  # 创建redis管道对象，可以一次执行多个语句
  pipeline = redis_store.pipeline()
  
  # 开启多个语句的记录
  pipeline.multi()
  
  pipeline.hset(redis_key, page, resp_json)
  pipeline.expire(redis_key, constants.HOUES_LIST_PAGE_REDIS_CACHE_EXPIRES)
  
  # 执行语句
  pipeline.execute()
  ```



* 订单支付采用支付宝，其操作跟Django项目中的差不多